\documentclass{article}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[height=12in,top=2in,margin=1in]{geometry}

\XeTeXlinebreaklocale "zh" 
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\setmainfont{STKaiti}

\begin{document}
\title{\underline{拓扑学作业六解答}}
\author{lxj}\date{\today}
\maketitle


\begin{center}
  \Large ──连通性──
\end{center}
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item[一.] 在实数集$\mathbb{R}$上规定拓扑 $$\mathcal{T}_1=\{(-\infty,a) | -\infty\le a\le
  +\infty\},$$证明$(\mathbb{R},\mathcal{T}_1)$连通.
\vspace{0.1cm}
\begin{proof}[证明.]
  设$(\mathbb{R},\mathcal{T}_1)$不连通，$X_0\subset \mathbb{R}$是其中既开又闭的非空真子集. 则$X_0$为
  非空真开子集意味着$X_0 = (-\infty, a)$，($a\in\mathbb{R}$). 而$X_0^c=[a,\infty)$不是
  $(\mathbb{R},\mathcal{T}_1)$中开集，说明$X_0$并非闭子集，矛盾！
\end{proof}
\vspace{0.1cm}

\item[二.] 证明:$X$不连通$\Longleftrightarrow$存在定义在$X$上的连续函数$f:X\longrightarrow E^1$，使
  得$f(X)$是两个点.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]\quad
    \begin{itemize}
    \item ["$\Rightarrow$"] 假设$X$不连通，则$X$可以表示为两个非空开集$A$和$B$的不交并，定义$X$
      上的函数$f:X\longrightarrow E^1$，使得$$f(x)=
      \begin{cases}
        1 & \text{当} x\in A;\\
        0 & \text{当} x\in B.
      \end{cases}
      $$
      则$f|_A$和$f|_B$分别为常值映射，故连续，因此$f$为连续映射（作业三第二大题第1小题，或直接用连续的定
      义证明$f$连续）.
      \item ["$\Leftarrow$"] 若存在定义在$X$上的连续函数$f:X\longrightarrow E^1$，使得
        $f(X)=\{a,b\}\subset\mathbb{R}$，则任取分别包含$a$和$b$的开邻域$U$和$V$，$f^{-1}(U)$，
        $f^{-1}(V)$均为$X$的非空开集，且$X$为$f^{-1}(U)$及$f^{-1}(V)$的不交并，因此$X$不是连通集.
      \item ["或$\Leftarrow$"] 若$X$是连通集，则$f(X)=\{a,b\}\subset E^1$ 也应为连通集，但是
        $\{a,b\}$不连通. 
    \end{itemize}
  \end{proof}\vspace{0.1cm}


\item [三.] 如果$X$有一个连通覆盖$\mathscr{U}$ ($\mathscr{U}$中每个成员都连通)，并且$X$有一连通子集
  $A$，它与$\mathscr{U}$中每个成员都相交，则$X$连通.\vspace{0.1cm}

  见《基础拓扑学讲义》，证明略.\vspace{0.1cm}

\item [四.] $X$是$E^2$的子集，$X=\{(x,y)|x,y \text{不全为无理数}\}$, 证明$X$连通.\vspace{0.1cm}
  
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{fig1.pdf}
  \end{figure}
  \begin{proof}[证明一.]
    注意到$$X = \{(x,y)| x\in\mathbb{Q}, y\in\mathbb{R}\}\cup \{(x,y)| x\in\mathbb{R},
    y\in\mathbb{Q}\},$$ 因此取$U_x = \{(x,y)| x\in\mathbb{Q},y\in\mathbb{R}\}$，$V_y =
    \bigcup_{x\in\mathbb{Q}}U_x\cup \mathbb{R}\times
    \{y\}$，则$\mathscr{U}:=\{U_x|x\in\mathbb{Q}\}$与$\mathbb{R}\times \{y\}$构成了$V_y$的连通覆盖，
    且$A_y:=\mathbb{R}\times\{y\}$与$\mathscr{U}$中集合的交均非空，所以$V_y$连通. 而同理：
    $X=\bigcup_{y\in\mathbb{Q}}V_y$，且$V_y$与$\{0\}\times\mathbb{R}$相交非空，所以$X$连通.
  \end{proof}\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明二.]
    令$U_x = \{x\}\times Y$，$V_y = X\times \{y\}$. 则$\mathscr{U}:=\{U_x|
    x\in\mathbb{Q}\}\cup\{V_y| y\in \mathbb{Q}\}$构成了$X$的一个连通覆盖. 而$A:=U_0 \cup V_0$是与每
    个$\mathscr{U}$中集合都相交的连通集，所以$X$连通.
  \end{proof}\vspace{0.1cm}

\item [五.] 证明: 若乘积空间$X\times Y$是一个连通的，则$X$和$Y$都是连通的.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明一.] 反证法. 不妨假设$X$不连通，则$X$可以表示为非空开集$A$与$B$的不交并. 而
    $X\times Y$即可写为$$X\times Y = (A\times Y)\cup (B\times Y).$$ 但$A\times Y$与$B\times Y$都是
    $X\times Y$中的非空开子集，并且相交为空，这与乘积空间连通矛盾， 所以，原命题成立.
  \end{proof}\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明二.] 考虑投射$\pi_X:X\times Y \longrightarrow X$以及$\pi_Y:X\times Y
    \longrightarrow Y$，已证$\pi_X$、$\pi_Y$都是连续映射. 连续映射将连通集映为连通集，因此$X$与$Y$都
    连通.
    
  \end{proof}
  \vspace{0.1cm}

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig2.pdf}
  \end{figure}
  
\item [六.] 设$X_1,X_2$都是连通空间$X$的开子集，$X_1\cup X_2=X$，$X_1\cap X_2$非空，并且连通. 证明
  $X_1$和$X_2$都连通.\vspace{0.1cm}

  \begin{proof}[证明.]
    反证. 不妨假设$X_1$不连通，则$X_1$可分解为两个非空开集$A$与$B$的不交并. 因此$A$与$B$在$X_1$中都
    是既开又闭的子集. 考虑$C:= X_1\cap X_2$，则由题中条件$C$是非空连通集，因此$C$一定包含于$A$或$B$. 不
    妨假设$C$包含于$B$. 这样，由于$A$与$B$在$X$中也为开集（因为$X_1$是开集），所以$A$与$B\cup X_2$构
    成了$X$中两个不交的非空开集，这与$X$是连通集矛盾！
  \end{proof}

\end{itemize}

\end{document}
